\documentclass[11bp]{article}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\begin{document}
\title{ Планеты Солнечной системы}
\author{Лагойкина Наталья }

\maketitle

\begin{abstract}
В состав Солнечной системы входит Солнце, девять больших планет, около 50 их спутников, более 100 000 астероидов, около 1011 комет, а также бесчисленное множество более мелких объектов. В моем сообщении я остановлюсь на восьми больших планетах (кроме Земли — это тема не астрономического доклада). 
\end{abstract}

\section{Введение}

Солнечная система - это система планет, в центре которой находится яркая звезда, источник энергии, тепла и света - Солнце.
По одной из теорий Солнце образовалось вместе с Солнечной системой около 4,5 миллиардов лет назад в результате взрыва одной или нескольких сверхновых звезд. Изначально Солнечная система представляла собой облако из газа и частиц пыли, которые в движении и под воздействием своей массы образовали диск, в котором возникла новая звезда Солнце и вся наша Солнечная система. ~\cite{Gibilisco}

\section{Планеты}

\subsection{Меркурий}

Меркурий — достаточно малоизученное небесное тело, так как при наблюдениях с Земли наибольшее видимое удаление планеты от Солнца составляет примерно 28, то есть невооруженным глазом его можно увидеть сразу после заката или непосредственно перед восходом, да и то довольно редко. Большую часть сведений о Меркурии земляне получили при трехкратном сближении с планетой американской автоматической межпланетной станции (далее — АМС) Маринер-10 в 1974 — 1975 годах.
Период обращения вокруг Солнца (меркурианский год) составляет около 88 земных суток, а период вращения вокруг своей оси — 58 суток. Получается, что меркурианские сутки составляют два меркурианских года! Иными словами, от восхода Солнца до его захода на Меркурии проходит год, то есть 88 земных суток. За такое время дневная сторона поверхности планеты нагревается почти до 700 К (430С), а ночная охлаждается до 150 К (-120С).

\subsection{Венера}

Венера — ближайшая к Земле планета. Ее даже называют “сестрой Земли”. И вправду — радиус Венеры почти равен земному (0,95), ее масса — 0,82 массы Земли. Венера довольно хорошо изучена людьми — к планете приближались (а некоторые даже садились) как советские АМС серии “Венера”, так и американские Маринеры\footnote{Американская летающая лодка Мартин «Маринер»}.
Венера обращается вокруг Солнца за 224,7 земных суток, но с этой цифрой, в отличие от Меркурия, ничего интересного не связано. Весьма интересный факт связан с периодом вращения самой планеты вокруг своей оси — 243 земных суток (в обратном направлении) и периодом вращения мощной венерианской атмосферы, которая совершает полный оборот вокруг планеты за… 4 дня! Это соответствует скорости ветра у поверхности Венеры в 100 м/с или 360 км/ч!

\subsection{Юпитер}

Юпитер — пятая планета от Солнца, крупнейшая в Солнечной системе. Наряду с Сатурном, Ураном и Нептуном Юпитер классифицируется как газовый гигант.~\cite{Ksanf}

Планета была известна людям с глубокой древности, что нашло своё отражение в мифологии и религиозных верованиях различных культур: месопотамской, вавилонской, греческой и других. Современное название Юпитера происходит от имени древнеримского верховного бога-громовержца.

Ряд атмосферных явлений на Юпитере: штормы, молнии, полярные сияния, — имеет масштабы, на порядки превосходящие земные. Примечательным образованием в атмосфере является Большое красное пятно — гигантский шторм, известный с XVII века

\subsection{Марс}

Когда в 1965 году американская станция Маринер-4 с малого расстояния впервые получила снимки Марса, эти фотографии вызвали сенсацию. Астрономы были готовы увидеть что угодно, только не лунный ландшафт. Один известный астроном из Пулковской обсерватории даже звонил в редакции газет, чтобы проверить, не спутали ли газетчики Луну с Марсом. Увы, типичный лунный пейзаж принадлежал знаменитой Красной планете. Именно на Марс возлагали особые надежды те, кто хотел найти жизнь в космосе. Но эти чаяния не оправдались — Марс оказался безжизненным.
Метеоритных кратеров на Марсе сравнительно немного, зато хорошо различимы следы эрозийной деятельности, скорее всего водной. То есть когда-то (предположительно около 10 млн лет назад) Марс обладал более мощной атмосферой, с давлением у поверхности, достаточным для сжижения воды, и на Марсе шли дожди, текли реки, и существовали моря и океаны. До сих пор ученым не известна природа катаклизма, вызвавшего глобальные изменения климата на Марсе, приведшие к современным условиям.~\cite{Koks}

\begin{thebibliography}{Литература}
\bibitem{Gibilisco}Гибилиско С. Астрономия без тайн. \newblock —- Москва:
2008. 721~с.
\bibitem{Koks}Кокс Б. Чудеса Солнечной системы. \newblock —- Москва: Изд. Эксмо,
2012. 553~с.
\bibitem{Ksanf}Ксанфомалити Л. В. Парад планет. \newblock —- Москва: Физматлит, 1997. 591с.
\end{thebibliography}

\end{document}
